\newpage
\section{Теорема о метризуемости слабой* топологии на шаре в сопряженном пространстве к линейному нормированному.}


\begin{claim}
	Пусть $(X, \|\|)$ бесконечномерное линейное нормированное пространство, при этом сепарабельное. Пусть $ R > 0$ рассмотрим шар в сопряженном пространстве 
	$$
	B_R^*(0) = \{f \in X^* \mid \|f\| \leq R\}
	$$
	Рассмотрим $\tau_{w^*}(R) = \{G \cap B_R^*(0) \mid G \in \tau_{w^*}\}$, тогда $(B_R^*(0), \tau_{w^*}(R))$ --- метрическое пространство.
\end{claim}
\begin{proof}
	В силу сепарабельности $\exists \{x_n\}_n^\infty$ --- счетное всюду плотное множество на $1$-сфере. Тогда рассмотрим метрику 
	$$
	\rho_*(f,g) = \sum_{n=1}^{\infty} \frac{|(f-g)(x_n)|}{2^n}
	$$
	Аксиомы метрики очевидны. Рассмотрим 
	$$
	\tau_{\rho_*}(R) = \{G \cap B_R^*(0) \mid G \in \tau_{\rho_*}\}
	$$
	Покажем, что эта топология совпадает с $\tau_{w^*}$.
	\begin{enumerate}
		\item[$\tau_{w^*} \subset \tau_{\rho_*}$] Возьмем $V_*(f,x,\eps)$ --- элемент предбазы $\tau_{w^*}$. Нужно показать, что 
		$$
		V_*(f,x,\eps) \cap B_R^*(0)  \in \tau_{\rho_*}
		$$
		$x \neq 0$, поэтому 
		$$
		g \in V_*(f,x,\eps) \Leftrightarrow |g(x) - f(x)| < \eps \Leftrightarrow |g(y) - f(y)| < \frac{\eps}{\|x\|} = \delta \Leftrightarrow g \in V_*(f,y,\delta)
		$$
		Поэтому будем рассматривать $y$ из $1$-сферы пространства $X$. $\forall \delta > 0$. Пусть 
		$$
		g\in V_*(f,y,\delta) \cap B_R^*(0) 
		$$
		Нужно вложить окрестность выше в $O_r^{\rho_*}(g) \cap B_R^*(0)$ для некоторого $r$. Возьмем 
		$$
		\gamma = \delta - |f(y) - g(y)| > 0
		$$
		Пусть $h \in O_r^{\rho_*}(g) \cap B_R^*(0)$, тогда $\forall n$:
		$$
		|(g-h)(x_n)| < r 2^n
		$$
		Тогда 
		$$
		|h(y) - g(y) | \leq |h(y) - h(x_n)| + |h(x_n) - g(x_n)| + |g(x_n) - g(y)| \leq 2R\|y - x_n\| + r2^n 
		$$
		Так как $\{x_n\}_{n=1}^\infty$ всюду плотно на сфере, тогда выбирая $n$ можем добиться, чтобы $2R\|y - x_n\| \leq \frac{\gamma}{2}$. При выбранном $n$, выбирая $r$ добиваемся, чтобы $r2^n \leq \frac{\gamma}{2}$, тогда
		$$
		|h(y) - g(y)| \leq \gamma
		$$
		Тогда $g \in  O_r^{\rho_*}(g) \cap B_R^*(0)$, что и требовалось.
		\item[$\tau_{w^*} \supset \tau_{\rho_*}$] Пусть теперь $ g \in O_r^{\rho_*}(f) \cap B_R^*(0)$, тогда 
		$$
		O_\gamma^{\rho_*}(g) \cap B_R^*(0) \subset O_r^{\rho_*}(f) \cap B_R^*(0)
		$$
		Где $\gamma = r - \rho_*(f,g) > 0$. Попробуем впихнуть этот шар в окрестность
		$$
		\bigcap_{k = 1}^N V_*(g, x_k, \eps) \cap B_R^*(0)
		$$
		Нужно выбрать $N$ и $\eps$. Возьмем $h \in \bigcap_{k = 1}^N V_*(g, x_k, \eps) \cap B_R^*(0)$, тогда 
		$$
		\begin{cases}
			|h(x_k) - g(x_k)| < \eps  \ \forall k \in \overline{1,N}\\
			\|h\|, \|g\| \leq R
		\end{cases}
		$$
		Оценим расстояние от $h$ до $g$:
		$$
		\rho_*(g,h) < \sum_{k=1}^N\frac{\eps}{2^k} + \sum_{k = N+1}^\infty \frac{2R\|x_k\|}{2^k} = [\|x_k\| = 1] =  \sum_{k=1}^N\frac{\eps}{2^k} + \frac{2R}{2^N} < \eps + \frac{2R}{2^N}
		$$
		Теперь выбирая $\eps$ и $N$ так, чтобы $ \eps + \frac{2R}{2^N} < r$, получим, что 
		$$
		g \in \bigcap_{k = 1}^N V_*(g, x_k, \eps) \cap B_R^*(0)
		$$
		Что и требовалось.
	\end{enumerate}
\end{proof}
\begin{next0}
	В силу теоремы Банаха-Алаоглу (\ref{th:banach-alaoglu}) $B_R^*(0)$ является $\tau_{w^*}$ компактом в $(X^*, \tau_{w^*})$, но в силу доказанной теоремы, эта топология метрическая, тогда $B_R^*(0)$ слабый* секвенциальный компакт.
\end{next0}
\begin{next0}
	В условиях теоремы из любой сильно ограниченной в $X^*$ последовательности можно выбрать слабо* сходящуюся подпоследовательность. 
\end{next0}