\newpage
\section{Лекция 3. Продолжение исследования полноты пространства операторов. Категории Бэра. Теорема Банаха-Штейнгауза}
\subsubsection*{Рассуждения, которые приведут нас к нужной теореме.}
В утверждении \ref{cl:secofop} мы получили, что для непрерывности предельного оператора необходима ограниченность норм. Пусть $\{A_n\} \subset \CL(X,Y)$ поймем, какое свойство мы хотим от $X$, чтобы условие ограниченности норм было выполнено. 

Последовательность $\{A_n\}$ --- ограниченна, если
$$
\forall x \in X \Rightarrow \{A_n(x)\} \text{ --- ограниченна в $Y$}
$$
Это свойство называется ограниченностью в топологических векторных пространства. 
\begin{definition}
	Пусть $(Z, \tau)$ --- топологическое векторное пространство. Множество $M \subset Z$ называется $\tau$-ограниченным, если 
	$$
	\forall U(0) \in \tau \  \exists R > 0: \forall r  \geq R \Rightarrow M \subset r U(0)
	$$
\end{definition}
\begin{claim}
	В $(\CL(X, Y), \tau_S)$ множество $M \subset \CL(X, Y)$ --- является $\tau_S$-ограниченным, если и только если
	  $$
		\forall x \in X \Rightarrow \{A(x) \mid A \in M \} \text{ --- ограниченно в $Y$}
		$$
\end{claim}
\begin{proof}
Ограниченность последовательности в $Y$ перепишем следующим образом
$$
\forall x \in X: \exists R = R(x): \ \forall A \in M \Rightarrow \|A(x)\| \leq R
$$
Приступим к доказательству.
\begin{enumerate}
	\item[$\Rightarrow$] Пусть $x\in X$, возьмем следующую окрестность нуля:
	$$
	V(0,x,1) = \{T \in \CL(X, Y) \mid \|T(x)\| < 1\}
	$$
	В силу ограниченности $M$: 
	$$
	\exists R > 0 \ \forall r \geq R: \forall A \in M \ \Rightarrow A \in V(0,x,1)r \Rightarrow \frac{1}{r}A \in V(0,x,1)
	$$
	Возьмем $r = R$, тогда
	$$
	\forall A \in M \colon \left\|\frac{1}{R}A(x)\right\| < 1 \Rightarrow \|A(x)\| < R
	$$
	Что и требовалось 
	\item[$\Leftarrow$] Пусть теперь 
	$$
	\forall x \in X: \exists R = R(x): \ \forall A \in M \Rightarrow \|A(x)\| \leq R
	$$
	Тогда возьмем произвольную окрестность нуля $U(0) \in \tau_S$, эта окрестность содержит элемент базы, то есть $\exists x_1, \dots, x_N \in X$ такие что
	$$
	U(0) \supset \bigcap_{n =1}^N V(0, x_n, \eps )
	$$
	Домножим это пересечение на $r$, будем иметь
	$$
	T \in r\bigcap_{n =1}^N V(0, x_n, \eps ) \Leftrightarrow \forall n \in \overline{1, N}: \left\|\frac{T(x_n)}{r}\right\| < \eps 
	$$
	Значит:
	$$
	r\bigcap_{n =1}^N V(0, x_n, \eps ) = \bigcap_{n =1}^N V(0, x_n, r\eps )
	$$
	Мы знаем, что для каждого $x$ есть ограниченность:
	$$
	\forall n \in \overline{1, N}: \exists R_n : \forall A \in M \Rightarrow\|A(x_n)\| \leq R_n
	$$
	Взяв максимум $R = \max\limits_{n \in \overline{1,N}}R_n$ моментально получаем:
	$$
	\forall r \geq \frac{R}{\eps}: \forall A \in M \Rightarrow \|A(x_n)\| < R \leq \eps r  \Rightarrow M \subset r\bigcap_{n =1}^N V(0, x_n, r\eps ) \subset rU(0)
	$$
	Что и требовалось.
\end{enumerate}
\end{proof}
Продолжим наши рассуждения. Пусть $M \subset \CL(X, Y)$ является $\tau_S$-ограниченным, то есть 
$$
\forall x \in X: \exists R = R(x): \ \forall A \in M \Rightarrow \|A(x)\| \leq R
$$
А нам нужна $\tau_U$-ограниченность, то есть нам бы хотелось, чтобы
$$
\exists R_0 > 0: \forall 
A \in M \Rightarrow \|A\| \leq R_0
$$
Распишем определение операторной нормы в терминах точек из $x$: 
$$
\forall x \in B_1(0) \subset X, \ \forall 
A \in M: \ \|A(x)\| \leq R_0
$$
Это равносильно
$$
\forall x \in B_1(0) \subset X: \ A(x) \in B_{R_0}(0) = R_0B_1(0) \subset Y
$$
Взяв полный прообраз, продолжим цепочку равносильностей:
$$
\forall x \in B_1(0) \subset X, \forall A \in M : \ \frac{x}{R_0} \in A^{-1}(B_1(0))
$$
Тогда 
$$
\forall A \in M: X \supset B_{\frac{1}{R_0}}(0) \subset A^{-1}(B_1(0))
$$
Утверждение выше --- это наше желание, для $\tau_U$-ограниченности. Это желание можно переписать следующим образом. Верно ли, что $\exists R_0 > 0$ что
$$
B_{\frac{1}{R_0}} \subset \bigcap_{A \in M}A^{-1}(B_1(0))?
$$
В силу линейности функционала и свойств прообраза, это пересечение выпукло и замкнуто в $X$. Кроме того, оно симметрично относительно нуля. Значит, если $\exists r > 0, x_0 \in X$:
$$
B_r(x_0) \subset \bigcap_{A \in M}A^{-1}(B_1(0)) \Rightarrow  \frac{1}{2}B_{r_0}(x_0) + \frac{1}{2}B_{r_0}(-x_0) = B_{r_0}(0)  \subset \bigcap_{A \in M}A^{-1}(B_1(0))
$$
Значит нам достаточно, чтобы в это пересечение попал какой-нибудь шар.
Введем обозначение
$$
K = \bigcap_{A \in M}A^{-1}(B_1(0))
$$ 
Начнем умножать $K$ на натуральные числа и объединять, тогда будем иметь
$$
x \in \bigcup_{n=1}^\infty nK \Rightarrow \exists n : \frac{x}{n} \in K \Leftrightarrow \forall A \in M:  A\left(\frac{x}{n}\right) \in B_1(0) \Leftrightarrow \forall A \in M : \ \|A(x)\| \leq n
$$
Но в силу поточечной ограниченности $M$: 
$$
\forall x \in X \Rightarrow \exists n_x = R(x) + 1 \Rightarrow \|A(x)\| \leq n_x \Rightarrow x \in n_x K
$$
Значит
$$
X = \bigcup_{n=1}^\infty nK
$$
Теперь разумно ввести определения. 
\begin{definition}
	Пусть $(Z, \rho)$ --- метрическое пространство. Множество $S \subset Z$ называется нигде не плотным, если 
	$$
	\Int [S] = \varnothing
	$$
\end{definition}
\begin{remark}
	Очевидно, что это определение равносильно:
	$$
	\forall r > 0, \ \forall z \in Z \Rightarrow B_r(z) \nsubseteq [S]
	$$
\end{remark}
\begin{definition}
	\hfill 
	\begin{itemize}
		\item Метрическое пространство $(Z, \rho)$ --- называется первой категории по Бэру, если 
		$$
		Z = \bigcup_{n=1}^\infty S_n
		$$
		Где $S_n$ --- нигде не плотные множества
		\item Если $(Z, \rho)$ не является первой категории по Бэру, то оно называется второй категории по Бэру.
	\end{itemize} 
\end{definition}
После проведенных рассуждений, очевидно, какое требование к $X$ нам нужно.
\begin{theorem}[Банаха - Штейнгауза]\label{th:banach-sht}
	Пусть $(X, \|\|)$ --- второй категории, $M \subset \CL(X,Y)$ --- $\tau_S$-ограничено, тогда $M$ --- $\tau_U$-ограничено.
\end{theorem}
\begin{proof}
	Выше было показано, что $\tau_U$-ограниченность равносильна тому, что $\exists r > 0, x_0 \in X$:
	$$
	B_r(x_0) \subset K = \bigcap_{A \in M}A^{-1}(B_1(0))
	$$
	Так же мы представили $X$ как
	$$
	X = \bigcup_{n=1}^\infty n K
	$$
	Так как $X$ --- второй категории, $K$ --- замкнуто, то $\exists n_0$:
	$$
	\Int n_0K \neq \varnothing
	$$
	Значит $\exists r_0>0, \ x_0 \in X$:
	$$
	B_{r_0}(x_0) \subset n_0 K \Rightarrow B_{\frac{r_0}{n_0}}(x_0) \subset K
	$$
	Что и требовалось.
\end{proof}
Хорошие новости!
\begin{theorem}[Бэр]\label{th:bear}
	Пусть $(Z, \rho)$ --- полное метрическое пространство (в частности $(Z, \|\|)$ --- банахово), тогда $(Z, \rho)$ --- второй категории.
\end{theorem}
\begin{proof}
	Пусть $Z$ представлено в виде счетного объединения некоторых множеств.
	$$
	Z = \bigcup_{n=1}^\infty S_n , \ S_n \subset Z
	$$
	Предположим, что все $S_n$ --- нигде не плотные. То есть $\Int [S_n] = \varnothing$. 
	Построим фундаментальную последовательность, сходящуюся к точке не лежащей в $Z$, что будет являться противоречием. Возьмем $z_0 \in Z$, тогда
	$$
	O_1(z_0) \nsubseteq [S_1] \Rightarrow O_1(z_0)\setminus [S_1] \text{ --- открыто и не пусто}
	$$
	Тогда $\exists r_1 \leq \frac{1}{2}$, $\exists z_1 \in Z$:
	$$
	B_{r_1}(z_1) \subset O_1(z_0)\setminus [S_1]
	$$
	Тогда посмотрим на $O_{r_1}(z_1)$ в силу того, что $S_2$ --- нигде не плотно:
	$$
	O_{r_1}(z_1) \setminus [S_2] \neq \varnothing
	$$
	Значит $\exists r_2 \leq \displaystyle \frac{1}{2^2}$, $\exists z_2 \in Z$:
	$$
	B_{r_2}(z_2) \subset O_{r_2}(z_1) \setminus [S_2]
	$$
	Кроме того, по построению:
	$$
	B_{r_2}(z_2) \subset B_{r_1}(z_1) \subset B_{r_0}(z_0)
	$$
	Продолжая процесс получим последовательность $\{z_n\} \subset Z$, она фундаментальна:
	$$
	\forall \eps > 0: \exists N: \frac{1}{2^N} < \eps: \forall n, m \geq N \ z_n,z_m \in B_{r_N}(z_N) \Rightarrow \rho(z_n,z_m) < \eps
	$$ 
	Так как, $Z$ --- полно, то $\exists z^* \in Z: z_n \xrightarrow{\rho} z^*$. Но по построению для любого $S_N$ верно $\forall n \geq N + 1: \ z_n \notin [S_n]$. Таким образом
	$$
	z^* \notin \bigcup_{n=1}^\infty S_n = Z
	$$
	Полученное противоречие доказывает теорему.
\end{proof}
\begin{next1}
	Если $X$ --- банахово пространство, $\{A_n\} \subset \CL(X, Y)$ $\forall x \in X \Rightarrow \{A_n(x)\}$ --- ограниченна в $Y$. Тогда $\{\|A_n\|\}$ --- ограничена.
\end{next1}
\begin{proof}
	Автоматически из двух теорем выше.
\end{proof}
\begin{next2}
	Если $X,Y$ --- банаховы пространства, $\{A_n\} \subset \CL(X,Y)$ --- $\tau_S$-фундаментальна, то есть 
	$$
	\forall x \in X \Rightarrow \{A_n(x)\} \text{ --- фундаментальна в $Y$}
	$$
	То $\exists T \in \CL(X,Y)$ такой что $A_n \xrightarrow{\tau_S}T$, $\|T\| \leq \varliminf\limits_{n \to \infty}\|A_n\| < + \infty$
\end{next2}
\begin{proof}
	$Y$ --- банахово, $\{A_n\}$ --- $\tau_S$-фундаментальна. Значит 
	$$
	\forall x \in X \ \exists \lim\limits_{n \to \infty} A_n(x) = T(x) \in Y
	$$
	$T\colon X \to Y$--- линейный оператор. $\{A_n\}$ --- $\tau_S$-фундаментальна, значит $\tau_S$-ограниченна, откуда по предыдущем следствию получаем, что 
	$$
	\{\|A_n\|\} \text{ --- ограниченна}
	$$
	Тогда в силу \ref{cl:secofop} 
	$$
	\|T\| \leq \varliminf_{n \to \infty}\|A_n\| < +\infty
	$$
	То есть $T \in \CL(X,Y)$ и $A_n \xrightarrow{\tau_S} T$
\end{proof}